\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}

\title{Entwicklungs-Psychologie Mitschrift WS14/15}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Einführung/16.10.}
\begin{itemize}
	\item
		Passwort für studon: "'EP1516"'
	\item
		Was ist Entwicklungspsychologie?
		\begin{itemize}
			\item
				Psychologie: "Lehre vom Verhalten und Erleben des Menschen"
				\begin{itemize}
					\item Beschreiben (wie?)
					\item Erklären (warum?)
					\item Vorhersagen (Gutachter z.B.: "wahrscheinlich geht es Kind bei Elternteil A besser als bei Elternteil B), Vorhersagen nur wenn wir Erklären können, Erklären nur wenn wir beschreiben können.

				\end{itemize}
			\item
				EP: Veränderungen des Verhaltens und Erlebens des Menschen über das Alter hinweg
			\item Entwicklungspsychologie der Lebensspanne.\\
				Früher: Entwicklungspsychologie als Kinder- und JugendEP, keine Entwicklung im Erwachsenenalter. \\
				Mittlerweile: Veränderungen von Konzeption bis zum Tod)
			\item
				Veränderungen innerhalb spezifischer Verhaltensbereiche, bzw. psychischer Funktionen
			\item
				Qualitative vs. quantitative Veränderungen 
				\begin{itemize}
					\item
						Qualitative: z.B. motorische Entwicklung (Kopfheben, krabbeln, stehen, gehen)
					\item
						Quantitative: z.B. Intelligenzquotient/Intelligenz wird "mehr", Entwicklung des Wortschatzes
				\end{itemize}
			\item Allgemeine vs. individuelle Veränderungen
				\begin{itemize}
					\item z.B. manche Kinder werden schneller "'intelligent"' als andere
				\end{itemize}
			\item Grundlagen der Entwicklung
				\begin{itemize}
					\item Reifungsprozesse, soziale oder kulturelle Einflüsse
					\item "Lesen" entsteht weil wir das von Kindern verlangen, Laufen lernt jedes Kind
				\end{itemize}
			\item
				Ursachen individueller Unterschiede
				\begin{itemize}
					\item
						genetische Unterschiede?
					\item
						Umweltunterschiede? (Viel mit Kind gesprochen/ viel gefördert?)
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item
		Unterschiede zwischen ... und EP
		\begin{itemize}
					\item
						Behaltensleistung von an die Wand projeziierten Bildern Nimmt ab über Zeit nach sehen.
				\begin{itemize}
			\item Allgemeine Psychologie: allgemein nimmt ab, Unterschiede nur "Störfaktor"
					\item Differentielle: Person A merkt sich besser als Person B
						\item
							Sozialpsychologie: In Situation A kann man sich Dinge besser als in Situation B merken, sozialer Kontext spielt Rolle
							\item Pädagogische/Klinische Psychologie: Anwedungsdisziplinen. Personen zeigen Abweichungen, Unterschiede zwischen Soll/Ist
								\item Entwicklungspschologie: 

				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Theorien, Modelle und Methoden der Entwicklungspsychologie/23.10./30.10.}
\subsection{Theorien, Modelle...}
\subsection{Methoden der Entwicklungspsychologie}
Viel Schmarrn unterwegs, deswegen hier gute Vorgehensmodelle und Methoden:
\begin{itemize}
	\item
		Veränderung, Entwicklungsverläufe, Stabilität
		\begin{itemize}
			\item
				Qaulitative Veränderungen
			\item
				Quantitative Veränderungen
			\item
				Veränderung im Sinne komplexer Aufbauprozesse
				\begin{itemize}
					\item
						Leisungsmotivation erst mit ca. 3 Jahren
					\item
						Heckhausen (Nobelpreisträger), "Gewinnen" beim Turmbauen erst mit ca. 3 Jahren
					\item
						In den Jahren vorher aber vorläufer: "Selbermachen", Trotz
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item
			Allgemeine Entwicklung
			\begin{itemize}
				\item
					Entwicklungsfunktion
			\end{itemize}
	\item
		Entwicklungspsychologische Designs
	\item
		Datengewinnungsmethoden
	\item
		Forschungsstrategien
\end{itemize}
\section{Biologische Grundlagen/6.11.}
\include{praenatale_entwicklung}
\include{wahrnehmung_u_motorik}
\include{soziale_emotionale_entwicklung}
\include{bindungsentwicklung}
\include{kognitionsentwicklung_piaget}
\section{Entwicklung von Kognition \& Denken II: Vor- und Nicht-Sprachliche Kognitionen, soziale Kognition/15.1.}
\section{Gedächtnisentwicklung/22.1.}
\section{Selbst- und Identitätsentwicklung/29.1.}
\section{Zusammenfassung, Diskussion, Vorschau/5.2.}
\include{sprachentwicklung}
\include{moralentwicklung}
\end{document}
